<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>asterisk on ivahaev.ru</title>
    <link>https://ivahaev.ru/tags/asterisk/</link>
    <description>Recent content in asterisk on ivahaev.ru</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-RU</language>
    <copyright>2022 Евгений Иваха</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Jan 2016 21:52:24 +0500</lastBuildDate><atom:link href="https://ivahaev.ru/tags/asterisk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Amigo – лучший друг Golang и Asterisk</title>
      <link>https://ivahaev.ru/amigo-best-frend-of-golang-and-asterisk/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 21:52:24 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/amigo-best-frend-of-golang-and-asterisk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Начиная писать свой первый &lt;a href=&#34;http://peach-dialer.com&#34;&gt;Peach Dialer&lt;/a&gt;, я выбрал язык, который довольно хорошо знал, благо работал с ним с 1999 года — &lt;strong&gt;PHP&lt;/strong&gt;. Меня не смущало, что он, в принципе, не предназначен для создания долгоживущих процессов, но то, что получилось в итоге, работает по несколько месяцев и радует своих владельцев.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Потом пошла мода на &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/WebSocket&#34;&gt;Websocket&lt;/a&gt;, который захотелось применить в интерфейсе, а &lt;strong&gt;PHP&lt;/strong&gt; в то время не очень-то умел с ними работать (может, и сейчас не умеет). Я обратил внимание на &lt;a href=&#34;https://nodejs.org&#34;&gt;node.js&lt;/a&gt;. Классная штука, любовь на века, подумал я, но вскоре захотелось большего.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Бо́льшим для меня стал &lt;a href=&#34;https://golang.org&#34;&gt;Go&lt;/a&gt; — язык, совмещающий скорость и удобство деплоя компилируемых языков с простотой разработки, свойственной интерпретируемым языкам. К сожалению, разработанных библиотек надлежащего качества и с ожидаемым функционалом для взаимодействия с &lt;strong&gt;Asterisk&lt;/strong&gt; в то время не было. Были какие-то начинания, но не доведённые до конца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, по сусекам поскребя, да по амбару пометя́, испёк я &lt;a href=&#34;https://github.com/ivahaev/amigo&#34;&gt;Amigo&lt;/a&gt; — удобную библиотеку для работы с астериском посредством AMI протокола.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Инкремент переменной в дайлплане Астериска</title>
      <link>https://ivahaev.ru/inkriemient-pieriemiennoi-v-dailplanie-astieriska/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2015 12:34:30 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/inkriemient-pieriemiennoi-v-dailplanie-astieriska/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Если требуется реализовать какой-то счетчик в дайлплане, удобно использовать переменную канала. Но просто так изменить её значение, прибавляя единицу, не получится.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Глубокий дебаг астериска</title>
      <link>https://ivahaev.ru/deep-debug-astierisk/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 16:30:30 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/deep-debug-astierisk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Иногда можно потерять довольно много времени, пытаясь в консоли астериска отловить ошибку выполнения &lt;strong&gt;agi&lt;/strong&gt; скрипта, или просто внешнего приложения, запускаемого из дайлплана. Есть один способ, который в документации в явном виде не описан, но очень помогает. Мы запустим &lt;strong&gt;asterisk&lt;/strong&gt; в режиме, похожем на монопольный в &lt;strong&gt;1С&lt;/strong&gt;, при этом будем видеть в его консоли все предупреждения и ошибки.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проигрывание файла при телефонном разговоре</title>
      <link>https://ivahaev.ru/proighryvaniie-faila-pri-tieliefonnom-razghovorie/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 01:53:02 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/proighryvaniie-faila-pri-tieliefonnom-razghovorie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В работе оператора колл-центра часто возникает необходимость проиграть в канал заранее заготовленные голосовые файлы, например, адреса офисов и режимы работы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рассмотрим вариант решения данной задачи на базе &lt;strong&gt;IP PBX Asterisk&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
