<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Goblin on ivahaev.ru</title>
    <link>https://ivahaev.ru/tags/goblin/</link>
    <description>Recent content in Goblin on ivahaev.ru</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-RU</language>
    <copyright>2016 Евгений Иваха</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Apr 2018 11:55:00 +0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ivahaev.ru/tags/goblin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Мой подход к тестированию. Часть вторая</title>
      <link>https://ivahaev.ru/post/how-to-test-go-applications-my-way-part-two/how-to-test-go-applications-my-way-part-two/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2018 11:55:00 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/post/how-to-test-go-applications-my-way-part-two/how-to-test-go-applications-my-way-part-two/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В &lt;a href=&#34;https://ivahaev.ru/post/how-to-test-go-applications-my-way-part-one/&#34;&gt;первой статье&lt;/a&gt; цикла о тестировании, которая вышла почти два года назад, я описал свой подход к тестированию, который был актуален в 2016 году. Время идёт, всё изменяется, стандартная библиотека &lt;strong&gt;Go&lt;/strong&gt; становится лучше и вот пару-тройку мажорных версий назад в пакете &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/testing/&#34;&gt;testing&lt;/a&gt; появился новый метод &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/testing/#T.Run&#34;&gt;Run()&lt;/a&gt;, который позволяет запускать именованные подтесты. Теперь &lt;a href=&#34;https://github.com/franela/goblin&#34;&gt;Гоблина&lt;/a&gt; можно отправить обратно в пещеру и уменьшить число зависимостей проекта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мой подход к тестированию. Часть первая</title>
      <link>https://ivahaev.ru/post/how-to-test-go-applications-my-way-part-one/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2016 03:11:50 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://ivahaev.ru/post/how-to-test-go-applications-my-way-part-one/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сколько бы &amp;laquo;в прошлой жизни&amp;raquo; я не пытался заставить себя писать тесты, получалось довольно плохо. Точнее, оно получалось, но как-то всё хромало, как у Винни-Пуха правильнописание. Казалось, что быстрее и проще потыкать в браузере, или клавиши понажимать, проверить, а дальше просто будет работать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По мере усложнения создаваемых приложений, логика становилась всё замудрённее, времени на такое вот &amp;laquo;протыкивание&amp;raquo; стало уходить всё больше. Каким-то своим отдельным путём я пришёл к тому, что стал писать мелкие отдельные файлы, которые выполняли некоторые функции из проекта и проверяли вывод на корректность. Таким образом, я для себя открыл юнит тестирование. Проблема была в том, что тесты необходимо поддерживать в актуальном состоянии, модифицировать вместе с основным кодом, а ведь кажется, что есть гораздо более важные задачи на данный момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В мае 2016 года было принято решение начать писать тесты в принудительном порядке, тем более, что исходные тексты новой версии нашей платформы &lt;a href=&#34;https://github.com/getblank&#34;&gt;Blank&lt;/a&gt; мы открыли сразу, а в грязь лицом ударить не хотелось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>